%!TEX root = ../main.tex

\chapter{Tipi di costellazioni satellitari}
\label{chp:intro}

Una costellazione di Internet via satellite è una costellazione di satelliti artificiali che forniscono servizi di Internet via satellite. In particolare, il termine si riferisce a una nuova generazione di costellazioni molto grandi (a volte indicate come megacostellazioni) che orbitano nell'orbita terrestre bassa (LEO) per fornire servizi Internet a bassa latenza e ad alta larghezza di banda (banda larga).
\cite{jose_del_rosario_nsr_2018}
Nel 2020, il 63\% delle famiglie che vivono in zone rurali del mondo non ha accesso a internet a causa dei requisiti infrastrutturali dei cavi sotterranei e delle torri di rete. Le costellazioni internet via satellite offrono una soluzione a basso costo per espandere la copertura.
\cite{makena_young_low_2022}

\section{Vantaggi della Low Earth Orbit}

I satelliti sono tipicamente lanciati in una di tre orbite: Low Earth Orbit (LEO) dai 160 ai 2'000 km, Medium Earth Orbit (MEO) dai 2'000 ai 35'786 km, o Geosynchronous Orbit (GEO) a 42,164 km.
Ciascuna delle tre orbite ha i suoi vantaggi.
Per esempio, una costellazione in GEO può avere copertura globale con solo tre satelliti per la sua distanza dalla superficie terrestre.
La GEO è popolare per le comunicazioni per questo motivo.
Però, dato che i satelliti sono così distanti dalla Terra la latenza è molto alta.

Le nuove generazioni di internet via satellite satnno piazzando i satelliti in LEO invece della tradizionale GEO per una serie di motivi.
Infatti i satelliti lanciati in LEO:
\begin{itemize}
  \item sono tipicamente più piccoli e più leggeri di quelli in GEO, quindi serve meno carburante per mandarli in orbita.
  \item dato che i satelliti sono più vicini i terminali utente possono rilevare più satelliti allo stesso tempo e conettersi con precisione maggiore\cite{makena_young_low_2022}.
\end{itemize}

% https://en.wikipedia.org/wiki/SpaceX#Starlink_2


